\documentclass[conference]{IEEEtran}
\IEEEoverridecommandlockouts
% The preceding line is only needed to identify funding in the first footnote. If that is unneeded, please comment it out.
\usepackage{cite}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{siunitx}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}
\def\BibTeX{{\rm B\kern-.05em{\sc i\kern-.025em b}\kern-.08em
    T\kern-.1667em\lower.7ex\hbox{E}\kern-.125emX}}
\begin{document}

\begin{titlepage}
  \begin{figure}[t]
    \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
      \includegraphics[height=2cm, left]{tecnm}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
      \includegraphics[height=2cm, right]{itt}
    \end{subfigure}
  \end{figure}
  \par
  \vspace{0.3cm}
  \centering
  \huge TECNOLÓGICO NACIONAL DE MÉXICO \par
  \vspace{0.3cm}
  \large INSTITUTO TECNOLÓGICO DE TIJUANA \par
  \vspace{0.3cm}
  \large SUBDIRECCIÓN ACADÉMICA \par
  \vspace{0.3cm}
  \large DEPARTAMENTO DE SISTEMAS Y COMPUTACIÓN \par
  \vspace{1cm}
  \large SEMESTRE AGOSTO-DICIEMBRE 2019 \par
  \large INGENIERÍA EN SISTEMAS COMPUTACIONALES \par
  \vspace{1cm}
  \large SISTEMAS PROGRAMABLES SCC-1023 SC7B \par
  \vspace{1cm}
  \LARGE A4.2 Ensamble y programacion Sensor temperatura DHT11, Relay SRD-05 \par
  \vspace{0.3cm}
  \LARGE UNIDAD 4 \par
  \vspace{1cm}
  \LARGE NERV \par
  \large AGUIAR SOLIS PABLO 16211958 \par
  \large AGUILA TORRES DANIEL SANTIAGO 16211959 \par
  \large AGUILAR SAJAROPULOS IVAN JAVIER 16211960 \par
  \large NAVARRETE LOPEZ LEONARDO 16212051 \par
  \vspace{1cm}
  \large M.T.I.C. JAIME LEONARDO ENRIQUEZ ALVAREZ \par
  \vspace{1cm}
  \large TIJUANA, BAJA CALIFORNIA \par
  \large 22 DE OCTUBRE DEL 2019 \par
\end{titlepage}

\title{A4.2 Ensamble y programacion Sensor temperatura DHT11, Relay SRD-05}

\author{
  \IEEEauthorblockN{
    Pablo Aguiar Solis\IEEEauthorrefmark{1},
    Daniel Santiago Aguila Torres\IEEEauthorrefmark{2}, \\
    Ivan Javier Aguilar Sajaropulos\IEEEauthorrefmark{3},
    Leonardo Navarrete Lopez\IEEEauthorrefmark{4}}
  \IEEEauthorblockA{\textit{Departamento de Sistemas y Computación} \\
    \textit{Instituto Tecnológico de Tijuana}\\
    Tijuana, México \\
    \IEEEauthorrefmark{1}pablo.aguiar17@tectijuana.edu.mx,
    \IEEEauthorrefmark{2}daniel.aguila16@tectijuana.edu.mx, \\
    \IEEEauthorrefmark{3}ivan.aguilar16@tectijuana.edu.mx,
    \IEEEauthorrefmark{4}leonardo.navarrete17@tectijuana.edu.mx
  }
}

\maketitle

\begin{abstract}
En esta práctica se utilizó un módulo sensor de temperatura y humedad DHT11 para sensar datos con un NodeMCU ESP8266 y cambiar de color un LED RGB dependiendo del estado del sensor. También se utilizó un relay SRD-05 para activar un motor cuando el sensor detectara una temperatura límite. Esto se hizo con el fin de aprender a usar estos componentes y lograr reforzar conocimientos sobre la etapa de control y la etapa de potencia.
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
NodeMCU, ESP8266Wifi, dht11, relay, motor
\end{IEEEkeywords}

\renewcommand\figurename{Figura}
\setcounter{figure}{0}

\section{Marco teórico}
\subsection{Módulo sensor de temperatura y humedad DHT11}
El DHT11 es un sensor digital de temperatura y humedad relativa de bajo costo y fácil uso. Integra un sensor capacitivo de humedad y un termistor para medir el aire circundante, y muestra los datos mediante una señal digital en el pin de datos (no posee salida analógica). Utilizado en aplicaciones académicas relacionadas al control automático de temperatura, aire acondicionado, monitoreo ambiental en agricultura y más.

Utilizar el sensor DHT11 con las plataformas Arduino/Raspberry Pi/Nodemcu es muy sencillo tanto a nivel de software como hardware. A nivel de software se dispone de librerías para Arduino con soporte para el protocolo "Single bus". En cuanto al hardware, solo es necesario conectar el pin VCC de alimentación a 3-5V, el pin GND a Tierra (0V) y el pin de datos a un pin digital en nuestro Arduino. Si se desea conectar varios sensores DHT11 a un mismo Arduino, cada sensor debe tener su propio pin de datos. Quizá la única desventaja del sensor es que sólo se puede obtener nuevos datos cada 2 segundos. El protocolo de comunicación entre el sensor y el microcontrolador emplea un único hilo o cable, la distancia máxima recomendable de longitud de cable es de 20m., de preferencia utilizar cable apantallado. Proteger el sensor de la luz directa del sol (radiación UV).

En comparación con el DHT22 y DHT11, este sensor es menos preciso, menos exacto y funciona en un rango más pequeño de temperatura / humedad, pero su empaque es más pequeño y de menor costo \cite{naylamp}.

Este sensor tiene las siguientes especificaciones:

\begin{itemize}
\item Voltaje de Operación: 3V - 5V DC
\item Rango de medición de temperatura: 0 a 50 °C
\item Precisión de medición de temperatura: ±2.0 °C
\item Resolución Temperatura: 0.1°C
\item Rango de medición de humedad: 20\% a 90\% RH
\item Precisión de medición de humedad: 5\% RH
\item Resolución Humedad: 1\% RH
\item Tiempo de sensado: 1 seg
\item Interface digital: Single-bus (bidireccional)
\item Dimensiones: 16*12*5 mm
\item Peso: 1 gr
\end{itemize}

\subsection{Relay SRD-05}
En términos simples de entender un relay no es más que un switch el cual es operado por un electroimán. El electroimán requiere una pequeña cantidad de voltaje para ser activado el cual puede ser suministrado por una fuente, un componente, etc. Una vez ativado, hará contacto para convertir el circuito en uno de alto voltaje.

El modulo relay tiene una cantidad total de 6 pines, 3 de cada lado como se puede ver en la imagen, los 3 pines de abajo son uno de Señal, uno de 5v y uno de tierra (En ese orden).
Y en la parte superior de la imagen están el Normalmente cerrado (NC), Común (C) y Normalmente Abierto (NO).

El módulo puede ser utilizado en dos estados los cuales son los antes mencionados Normalmente cerrado y Normalmente abierto.

En el estado de Normalmente abierto (NO) el valor inicial de salida del relay será bajo cuando se alimente. En este estado, los pines común y el normalmente abierto son los utilizados.

En el estado Normalmente cerrado (NC) el valor de salida del relay será alto cuando se alimente, en este estado los pines común y Normalmente cerrado son los utilizados \cite{aqib_2018}.

\begin{figure}[H]
  \caption{Relay SRD-05}
  \label{fig:srd_05}
  \includegraphics[width=0.15\textwidth, center]{relay}
\end{figure}

\subsection{LED RGB}
Un LED RGB es uno de los tipos de LED que pareciera ser 3 LED conectados entre sí. Esta unión en común puede ser a través de su polos negativos o cátodos o también puede ser a través de sus polos positivos o ánodos \cite{g_2019}.

La conexión básica de un LED RGB de ánodo común se realiza de manera muy sencilla. Se debe conectar la terminal común o ánodo al terminal positivo de voltaje o fuente de alimentación y el resto de las terminales del componente a tierra a través de una resistencia.

Para conectar un RGB de cátodo común se debe conectar la terminal común o cátodo a tierra y las demás terminales del RGB a la fuente de alimentación a través de una resistencia \cite{led_rgb}.

\begin{figure}[H]
  \caption{LEDs RGB}
  \label{fig:leds_rgb}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth, center]{tipos_rgb}
\end{figure}

\section{Desarrollo}

Esta práctica utilizaron los siguientes materiales.
\begin{itemize}
\item 1 módulo sensor de temperatura y humedad DHT11
\item 1 módulo relay SRD-05VDC-SL-C DC 5 \si{\volt} 10 \si{\ampere}
\item 1 diodo LED RGB
\item 1 NodeMCU ESP8266 Wifi E-12
\item 1 protoboard
\item 1 fuente de alimentación para protoboard
\item 1 mini motor de CD 5 \si{\volt} (con carga de hasta 800 \si{\milli\ampere}
\item Hojas técnicas
\end{itemize}

Se siguió el esquemático de la figura \ref{fig:circuito-1_schem} y se colocaron los componentes como muestra el diagrama de la figura \ref{fig:circuito-1_bb}. También se colocó un microcontrolador NodeMCU ESP8266Wifi al circuito con el programa del anexo \ref{anexo:esp8266}. Este programa lee continuamente los datos del sensor y dependiendo del estado del sensor cambia de color el LED RGB. Si las lecturas del sensor superan un límite impuesto por nosotros, entonces el microcontrolador activa el relay y el motor se enciende.

\begin{figure}[H]
  \caption{Esquemático del circuito 1}
  \label{fig:circuito-1_schem}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth, center]{circuito_schem}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \caption{Diagrama del circuito 1}
  \label{fig:circuito-1_bb}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth, center]{circuito_bb}
\end{figure}

El circuito quedó como lo muestra la figura \ref{fig:foto-circuito}. Se tuvieron muchos problemas con el relay porque estaba dañado. Cuando se cambió el componente defectuoso, el circuito funcionó como se esperaba.

\begin{figure}[H]
  \caption{Foto del circuito}
  \label{fig:foto-circuito}
  \includegraphics[width=0.25\textwidth, center]{circuito}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \caption{Prueba del circuito}
  \label{fig:prueba-circuito}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth, center]{prueba}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \caption{Foto del equipo}
  \label{fig:foto-equipo}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth, center]{selfie}
\end{figure}

\section{Conclusiones}
\subsection{Aguiar Solis Pablo}
La práctica fue un poco complicada y tuvimos que modificar el circuitos para su funcionamiento. Eliminamos la segunda batería porque nuestra fuente de voltaje no era suficiente para producir los cambios al relay. La programación fue sencilla. Pero descompusimos 2 relay, y fue tardado darnos cuenta de qué es lo que había pasado. Al parecer los relay que se venden en la electrónica Madrigal no tienen la calidad suficiente, pues sabemos de varios compañeros que les sucedió igual y todos coincidimos que el relay fue comprado en dicha tienda de electrónica. Y quemé un RGB. Fuera de eso, diseñar y ensamblar el circuito fue sencillo. Y la programación fue un poco más complicada, pero nada que no pudiéramos dominar. Primera vez que utilicé relés y leds RGB y un sensor DHT11, así que he aprendido y utilizado teoría y componentes nuevos.

\subsection{Aguila Torres Daniel Santiago}
En esta práctica aprendí a usar el sensor DHT11 y pude experimentar con los límites que tiene el componente. En general es un sensor muy útil que tiene muchas aplicaciones, pero no funciona en situaciones que requieran medir altas temperaturas.

También aprendí a usar relays. Estos componentes se usan para separar la etapa de control de la etapa de potencia. Nunca los había usado antes, pero ahora podré hacer más circuitos con ayuda de estos componentes.

\subsection{Aguilar Sajaropulos Ivan Javier}
En conclusión esta práctica en mi opinión estuvo bien, estuve algo confundido con el como se programó, también el relay no comprendí muy bien cómo funciona el normalmente cerrado, el común y normalmente abierto, fuera de allí el circuito fue relativamente sencillo de armar y creo que fue una buena práctica.

\subsection{Navarrete Lopez Leonardo}
Esta práctica en especial se puede ver la utilización de componentes que pueden ser acoplados y funcionando en conjunto cosa que yo no había hecho con anterioridad ver las manera en cómo se comportan con los códigos generado que al principio dieron algunos inconvenientes comparada a la forma de realizar el circuito en donde no fue tan laborioso como adaptar el código a la respuesta esperada es una buena práctica para tomar en cuenta los conocimientos adquiridos y tomados con las anteriores prácticas. 

\renewcommand\refname{Referencias}

\bibliographystyle{apalike}
\bibliography{refs}

\clearpage
\renewcommand\appendixname{Anexo}
\begin{appendices}
\section{Código de NodeMCU ESP8266Wifi}
\label{anexo:esp8266}
\lstinputlisting[language=C++]{anexo/anexo.ino}
\end{appendices}
\clearpage

\end{document}
